---
title: Dispositifs de stockage
---

Une base de données est constituée, matériellement, d\'un ou plusieurs
*fichiers* stockés sur un support non volatile. Le support le plus
couramment employé est le disque magnétique (\"disque dur\") qui
présente un bon compromis en termes de capacité de stockage, de prix et
de performance. Un concurrent sérieux est le *Solid State Drive*, dont
les performances sont nettement supérieures, et le coût en baisse
constante, ce qui le rend de plus en plus concurrentiel.

Il y a deux raisons principales à l\'utilisation de fichiers. Tout
d\'abord il est possible d\'avoir affaire à des bases de données dont la
taille dépasse de loin celle de la mémoire principale. Ensuite \-- et
c\'est la justification principale du recours aux fichiers, même pour
des bases de petite taille \-- une base de données doit survivre à
l\'arrêt de l\'ordinateur qui l\'héberge, que cet arrêt soit normal ou
dû à un incident matériel.

::: {.important}
::: {.title}
Important
:::

Une donnée qui n\'est pas sur un support persistant est potentiellement
perdue en cas de panne.
:::

L\'accès à des données stockées sur un support *persistant*, par
contraste avec les applications qui manipulent des données en mémoire
centrale, est une des caractéristiques essentielles d\'un SGBD. Elle
implique notamment des problèmes potentiels de performance puisque le
temps de lecture d\'une information sur un disque est considérablement
plus élevé que celui d\'un accès en mémoire principale. L\'organisation
des données sur un disque, les structures d\'indexation et les
algorithmes de recherche utilisés constituent donc des aspects
essentiels des SGBD du point de vue des performances.

Une bonne partie du présent cours est, de fait, consacrée à des
méthodes, techniques et structures de données dont le but principal est
de limiter le nombre et la taille de données lues sur le support
persistant.

Un bon système se doit d\'utiliser au mieux les techniques disponibles
afin de minimiser les temps d\'accès. Dans ce chapitre nous décrivons
les techniques de stockage de données et le transfert de ces dernières
entre les différents niveaux de mémoire d\'un ordinateur.

La première session est consacrée aux dispositifs de stockage. Nous
détaillons successivement les différents types de mémoire utilisées, en
insistant particulièrement sur le fonctionnement des disques
magnétiques. Nous abordons en seconde session les principales techniques
de gestion de la mémoire utilisées par un SGBD. La troisième session
présente les principes d\'organisation des fichiers de base de données.

S1: Supports de stockage
========================

::: {.admonition}
Supports complémentaires:

-   [Diapositives: supports de
    stockage](http://sys.bdpedia.fr/files/slstock.pdf)
-   [Vidéo sur les dispositifs de
    stockage](https://mdcvideos.cnam.fr/videos/?video=MEDIA170120133049391)
:::

Un système informatique offre plusieurs mécanismes de stockage de
l\'information, ou *mémoires*. Ces mémoires se différencient par leur
prix, leur rapidité, le mode d\'accès aux données (séquentiel ou par
adresse) et enfin leur durabilité.

> -   Les mémoires *volatiles* perdent leur contenu quand le système est
>     interrompu, soit par un arrêt volontaire, soit à cause d\'une
>     panne.
> -   Les mémoires *persistantes* comme les disques magnétiques, les
>     SSD, les CD ou les bandes magnétiques, préservent leur contenu
>     même en l\'absence d\'alimentation électrique.

Mémoires
--------

D\'une manière générale, plus une mémoire est rapide, plus elle est
chère et \-- conséquence directe \-- plus sa capacité est réduite. Les
différentes mémoires utilisées par un ordinateur constituent donc une
hiérarchie (`hiermem`{.interpreted-text role="numref"}), allant de la
mémoire la plus petite mais la plus efficace à la mémoire la plus
volumineuse mais la plus lente.

> 1.  la *mémoire cache* est une mémoire intermédiaire permettant au
>     processeur d\'accéder très rapidement aux données à traiter   ;
> 2.  la *mémoire vive*, ou *mémoire principale* stocke les données et
>     les processus constituant l\'espace de travail de la machine;
>     toute information (donnée ou programme) doit être en mémoire
>     principale pour pouvoir être traitée par un processeur   ;
> 3.  les *disques magnétiques* constituent le principal périphérique de
>     mémoire persistante; ils offrent une grande capacité de stockage
>     tout en gardant des accès en lecture et en écriture relativement
>     efficaces;
> 4.  les *Solid State Drive* ou SSD sont une alternative récente aux
>     disques magnétiques; leurs peformances sont supérieures, mais leur
>     coût élevé;
> 5.  enfin les CD ou les bandes magnétiques sont des supports très
>     économiques mais leur lenteur les destine plutôt aux sauvegardes à
>     long terme.
>
> > Hiérarchie des mémoires

La mémoire vive (que nous appellerons mémoire principale) et les disques
(ou mémoire secondaire) sont les principaux niveaux à considérer pour
des applications de bases de données. Une base de données doit être
stockée sur disque, pour les raisons de taille et de persistance déjà
évoquées, mais les données doivent impérativement être transférées en
mémoire vive pour être traitées. Dans l\'hypothèse (réaliste) où seule
une fraction de la base peut résider en mémoire centrale, un SGBD doit
donc en permanence effectuer des transferts entre mémoire principale et
mémoire secondaire pour satisfaire les requêtes des utilisateurs. Le
coût de ces transferts intervient de manière prépondérante dans les
performances du système.

::: {.admonition}
Vocabulaire: Mais qu\'est-ce qu\'une \"donnée\"?

Le terme de *donnée* désigne le codage d\'une unité d\'information. Dans
le contexte de ce cours, \"donnée\" sera toujours synonyme de nuplet
(ligne dans une table).

On parlera *d\'enregistrement* pour désigner le codage binaire d\'un
nuplet, dans une perspective de stockage.
:::

La technologie évoluant rapidement, il est délicat de donner des valeurs
précises pour la taille des différentes mémoires. Un ordinateur est
typiquement équipé de quelques Gigaoctets de mémoire vive (typiquement 4
à 16 Go pour un ordinateur personnel, plusieurs dizaines de Go pour un
serveur de données, plusieurs centaines pour de très gros serveurs). La
taille d\'un disque magnétique est de l\'ordre du Téraoctet, soit un
rapport de 1 à 1 000 avec les données en mémoire centrale. Les SSD ont
des tailles comparables à celles des disques magnétiques (pour un coût
supérieur).

Performances des mémoires
-------------------------

Comment mesurer les performances d\'une mémoire? Nous retiendrons deux
critères essentiels:

> -   *Temps d\'accès*: connaissant *l\'adresse* d\'un enregistrement,
>     quel est le temps nécessaire pour aller à l\'emplacement mémoire
>     indiqué par cette adresse et obtenir l\'information   ? On parle
>     de lecture par clé ou encore *d\'accès direct* pour cette
>     opération;
> -   *Débit*: quel est le volume de données lues par unité de temps
>     dans le meilleur des cas?

Le premier critère est important quand on effectue des accès dits
*aléatoires*. Ce terme indique que deux accès successifs s\'effectuent à
des adresses indépendantes l\'une de l\'autre, qui peuvent donc être
très éloignées. Le second critère est important pour les accès dits
*séquentiels* dans lesquels on lit une collection d\'information, dans
un ordre donné. Ces deux notions sont essentielles.

> Retenez les notions suivantes:
>
> :   -   *Accès direct*: étant donné une adresse dans la mémoire (et
>         principalement sur un disque), on accède à la donnée stockée à
>         cette adresse.
>     -   *Accès séquentiel*: on parcours la mémoire (et principalement
>         un disque) dans un certain ordre en lisant les enregistrements
>         au fur et à mesure.

Les performances des deux types d\'accès sont extrêmement variables
selon le type de support mémoire. Le temps d\'un accès *direct* en
mémoire vive est par exemple de l\'ordre de 10 nanosecondes ($10^{-8}$
sec.), de 0,1 millisecondes pour un SSD, et de l\'ordre de 10
millisecondes ($10^{-2}$ sec.) pour un disque. Cela représente un ratio
approximatif de 1   000   000 (1 million!) entre les performances
respectives de la mémoire centrale et du disque magnétique   ! Il est
clair dans ces conditions que le système doit tout faire pour limiter
les accès au disque.

Le tableau suivant résumé les ordres de grandeur des temps d\'acès pour
les différentes mémoires.

> ::: {#tbl-memoires}
>   --------------------------------------------------------------------------------------
>   Type mémoire   Taille     Temps d\'accès aléatoire        Temps d\'accès séquentiel
>   -------------- ---------- ------------------------------- ----------------------------
>   Mémoire        Quelques   $\approx  10^{-8}$ (10          Plusieurs dizaines de Gos
>   *cache*        Mo         nanosec.)                       par seconde
>   (Static RAM)                                              
>
>   Mémoire        Quelques   $\approx  10^{-8} -  10^{-7}$   Quelques Go par seconde
>   principale     Go         (10-100 nanosec.)               
>   (Dynamic RAM)                                             
>
>   Disque         Quelques   $\approx  10^{-2}$ (10          Env. 100 Mo par seconde.
>   magnétique     Tos        millisec.)                      
>
>   SSD            Quelques   $\approx  10^{-4}$ (0,1         Jusqu\'à quelques Gos par
>                  Tos        millisec.)                      seconde.
>   --------------------------------------------------------------------------------------
>
>   : Performance des divers types de mémoire
> :::

Disques
-------

Les disques magnétiques sont les composants les plus lents, et pourtant
ils sont indispensables pour la gestion d\'une base de données. Il est
donc très utile de comprendre comment ils fonctionnent.

### Dispositif

Un disque magnétique est une surface circulaire magnétisée capable
d\'enregistrer des informations numériques. La surface magnétisée peut
être située d\'un seul côté (\"simple face\") ou des deux côtés
(\"double face\") du disque.

Les disques sont divisés en *secteurs*, un secteur constituant la plus
petite surface d\'adressage. En d\'autres termes, on sait lire ou écrire
des zones débutant sur un secteur et couvrant un nombre entier de
secteurs (1 au minimum: le secteur est l\'unité de lecture sur le
disque). La taille d\'un secteur est le plus souvent de 512 octets.

La plus petite information stockée sur un disque est un bit qui peut
valoir 0 ou 1. Les bits sont groupés par 8 pour former des octets, les
octets groupés par 64 pour former des secteurs, et une suite de secteurs
forme un cercle ou *piste* sur la surface du disque.

Un disque est entraîné dans un mouvement de rotation régulier par un
axe. Une *tête de lecture* (deux si le disque est double-face) vient se
positionner sur une des pistes du disque et y lit ou écrit les
enregistrements. Le nombre minimal d\'octets lus par une tête de lecture
est physiquement défini par la taille d\'un secteur (en général 512
octets). Cela étant le système d\'exploitation peut choisir, au moment
de *l\'initialisation* du disque, de fixer une unité d\'entrée/sortie
supérieure à la taille d\'un secteur, et multiple de cette dernière. On
obtient des *blocs*, dont la taille est typiquement 512 octets (un
secteur), 1   024 octets (deux secteurs) 4   096 octets (huit secteurs)
ou 8   192 octets (seize secteurs).

Chaque piste est donc divisée en *blocs* (ou *pages*) qui constituent
l\'unité d\'échange entre le disque et la mémoire principale.

> Fonctionnement d\'un disque magnétique.

Toute lecture ou toute écriture sur les disques s\'effectue par blocs.
Même si la lecture ne concerne qu\'une donnée occupant 4 octets, tout le
bloc contenant ces 4 octets sera transmis en mémoire centrale. Cette
caractéristique est fondamentale pour l\'organisation des données sur le
disque. Un des objectifs du SGBD est de faire en sorte que, quand il est
nécessaire de lire un bloc de 4   096 octets pour accéder à un entier de
4 octets, les 4   092 octets constituant le reste du bloc ont de grandes
chances d\'être utiles à court terme et se trouveront donc déjà chargée
en mémoire centrale quand le système en aura besoin. C\'est un premier
exemple du *principe de localité* que nous discutons plus loin.

::: {.admonition}
Définition: bloc

Un *bloc* est une zone mémoire contigue de taille fixe stockée sur
disque, lue ou écrite solidairement. *Le bloc est l\'unité
d\'entrée/sortie* entre la mémoire secondaire et la mémoire principale.
:::

La tête de lecture n\'est pas entraînée dans le mouvement de rotation.
Elle se déplace dans un plan fixe qui lui permet de se rapprocher ou de
s\'éloigner de l\'axe de rotation des disques, et d\'accéder à l\'une
des pistes. Pour limiter le coût de l\'ensemble de ce dispositif et
augmenter la capacité de stockage, les disques sont empilés et partagent
le même axe de rotation (voir `disques`{.interpreted-text
role="numref"}). Il y a autant de têtes de lectures que de disques (deux
fois plus si les disques sont à double face) et toutes les têtes sont
positionnées solidairement dans leur plan de déplacement. À tout moment,
les pistes accessibles par les têtes sont donc les mêmes pour tous les
disques de la pile, ce qui constitue une contrainte dont il faut savoir
tenir compte quand on cherche à optimiser le placement des données.

L\'ensemble des pistes accessibles à un moment donné constitue le
*cylindre*. La notion de cylindre correspond donc à toutes les données
disponibles sans avoir besoin de déplacer les têtes de lecture.

Enfin le dernier élément du dispositif est le *contrôleur* qui sert
d\'interface avec le système d\'exploitation. Le contrôleur reçoit du
système des demandes de lecture ou d\'écriture, et les transforme en
mouvements appropriés des têtes de lectures, comme expliqué ci-dessous.

### Entrées/sorties sur un disque

Un disque est une mémoire à accès dit *semi-direct*. Contrairement à une
bande magnétique par exemple, il est possible d\'accéder à une
information située n\'importe où sur le disque sans avoir à parcourir
séquentiellement tout le support. Mais, contrairement à la mémoire
principale, avant d\'accéder à une adresse, il faut attendre un temps
variable lié au mécanisme de rotation du disque.

L\'accès est fondé sur une adresse donnée à chaque bloc au moment de
l\'initialisation du disque par le système d\'exploitation. Cette
adresse est composée des trois éléments suivants   :

1.  le numéro du disque dans la pile ou le numéro de la surface si les
    disques sont à double-face   ;
2.  le numéro de la piste   ;
3.  le numéro du bloc sur la piste.

La lecture d\'un bloc, étant donnée son adresse, se décompose en trois
étapes   :

1.  *positionnement de la tête de lecture* sur la piste contenant le
    bloc   ;
2.  *rotation du disque* pour attendre que le bloc passe sous la tête de
    lecture (rappelons que les têtes sont fixes, c\'est le disque qui
    tourne)   ;
3.  *transfert du bloc*.

La durée d\'une opération de lecture est donc la somme des temps
consacrés à chacune des trois opérations, ces temps étant désignés
respectivement par les termes *délai de positionnement*, *délai de
latence* et *temps de transfert*. Le temps de transfert est négligeable
pour un bloc, mais peu devenir important quand des milliers de blocs
doivent être lus. Le mécanisme d\'écriture est à peu près semblable à la
lecture, mais peu prendre un peu plus de temps si le contrôleur vérifie
que l\'écriture s\'est faite correctement.

La latence de lecture fait du disque une mémoire à accès semi-direct,
comme mentionné précédemment. C\'est aussi cette latence qui rend le
disque lent comparé aux autres mémoires, *surtout si un déplacement des
têtes de lecture est nécessaire*. Une conséquence très importante est
qu\'il est de très loin préférable de lire sur un disque en accès
séquentiel que par une séquence d\'accès aléatoires (cf. exercices).

### Spécifications d\'un disque

Le `perfdisque`{.interpreted-text role="numref"} donne les
spécifications d\'un disque, telles qu\'on peut les trouver sur le site
de n\'importe quel constructeur. Les chiffres donnent un ordre de
grandeur pour les performances d\'un disque, étant bien entendu que les
disques destinés aux serveurs sont beaucoup plus performants que ceux
destinés aux ordinateurs personnels. Le modèle donné en exemple
appartient au mileu de gamme.

Le disque comprend 5 335 031 400 secteurs de 512 octets chacun, la
multiplication des deux chiffres donnant bien la capacité totale de 2,7
To. Les secteurs étant répartis sur 3 disques double-face, il y a donc
5 335 031 400 / 6 = 889 171 900 secteurs par surface.

Le nombre de secteurs par piste n\'est pas constant, car les pistes
situées près de l\'axe sont bien entendu beaucoup plus petites que
celles situées près du bord du disque. On ne peut, à partir des
spécifications, que calculer le nombre moyen de secteurs par piste, qui
est égal à $889 171 900/15 300=58 115$. On peut donc estimer qu\'une
piste stocke en moyenne $58 115 \times 512 = 29$ Mégaoctets. Ce chiffre
donne le nombre d\'octets qui peuvent être lus *en séquentiel*, sans
délai de latence ni délai de positionnement.

> ::: {#perfdisque}
>   -----------------------------------------------------------------------
>   Caractéristique         Performance
>   ----------------------- -----------------------------------------------
>   Capacité                2,7 To
>
>   Taux de transfert       100 Mo/s
>
>   Cache                   3 Mo
>
>   Nbre de disques         3
>
>   Nbre de têtes           6
>
>   Nombre de cylindres     15 300
>
>   Vitesse de rotation     10 000 rpm (rotations par minute)
>
>   Délai de latence        En moyenne 3 ms
>
>   Temps de positionnement 5,2 ms
>   moyen                   
>
>   Déplacement de piste à  0,6 ms
>   piste                   
>   -----------------------------------------------------------------------
>
>   : Spécification d\'un disque
> :::

Les temps donnés pour le temps de latence et le délai de rotation ne
sont que des moyennes. Dans le meilleur des cas, les têtes sont
positionnées sur la bonne piste, et le bloc à lire est celui qui arrive
sous la tête de lecture. Le bloc peut alors être lu directement, avec un
délai réduit au temps de transfert.

Ce temps de transfert peut être considéré comme négligeable dans le cas
d\'un bloc unique, comme le montre le raisonnement qui suit, basé sur
les performances du `perfdisque`{.interpreted-text role="numref"}. Le
disque effectue 10   000 rotations par minute, ce qui correspond à
166,66 rotations par seconde, soit une rotation toutes les 0,006
secondes (6 ms). C\'est le temps requis pour lire une piste entièrement.
Cela donne également le temps moyen de latence de 3 ms.

Pour lire un bloc sur une piste, il faudrait tenir compte du nombre
exact de secteurs, qui varie en fonction de la position exacte. En
prenant comme valeur moyenne 303 secteurs par piste, et une taille de
bloc égale à 4   096 soit huit secteurs, on obtient le temps de
transfert moyen pour un bloc   :

$$\frac{6ms \times 8}{303} = 0,16 ms$$

Le temps de transfert ne devient significatif que quand on lit plusieurs
blocs consécutivement. Notez quand même que les valeurs obtenues restent
beaucoup plus élevées que les temps d\'accès en mémoire principale qui
s\'évaluent en nanosecondes.

Dans une situation moyenne, la tête n\'est pas sur la bonne piste, et
une fois la tête positionnée (temps moyen 5.2 ms), il faut attendre une
rotation partielle pour obtenir le bloc (temps moyen 3 ms). Le temps de
lecture est alors en moyenne de 8.2 ms, si on ignore le temps de
transfert.

Les *Solid State Drives*
------------------------

Un disque *solid-state*, ou SSD, est bâti sur la mémoire dite *flash*,
celle utilisée pour les clés USB. Ce matériel est constitué de mémoires
à semi-conducteurs à l\'état solide. Contrairement aux disques
magnétiques à rotation, les emplacements mémoire sont à accès direct, ce
qui élimine le temps de latence.

Le temps d\'accès direct est considérablement diminué, de l\'ordre de
quelques dixièmes de millisecondes, soit cent fois moins (encore une
fois il s\'agit d\'un ordre de grandeur) que pour un disque magnétique.
Le débit en lecture/écriture est également bien plus important, de
l\'ordre de 1 Go par sec, soit 10 fois plus efficace. La conclusion
simple est que le meilleur moyen d\'améliorer les performances d\'une
base de données est de la placer sur un disque SSD, avec des résultats
spectaculaires   ! Evidemment, il y a une contrepartie: le coût est plus
élevé que pour un disque traditionnel, même si l\'écart tend à diminuer.
En 2015, il faut compter 200 à 300 Euros pour un disque SSD d\'un demi
Téraoctet, environ 10 fois moins pour un disque magnétiqe de même
capacité.

Un problème technique posé par les SSD est que le nombre d\'écritures
possibles sur un même secteur est limité. Les constructeurs ont
semble-t-il bien géré cette caractéristique, le seul inconvénient
visible étant la diminution progressive de la capacité du disque à cause
des secteurs devenus inutilisables.

En conclusion, les SSD ont sans doute un grand avenir pour la gestion
des bases de données de taille faible à moyenne (disons de l\'ordre du
Téraoctet). Si on ne veut pas se casser la tête pour améliorer les
performances d\'un système, le passage du disque magnétique au SSD est
une méthode sûre et rapide.

Quiz
----

> -   Pourquoi faut-il placer une base de données sur une mémoire
>     persistante?
>
>     ::: {.eqt}
>     stock1-1
>
>     A)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} Parce qu\'elle est plus
>         efficace.
>     B)  `C`{.interpreted-text role="eqt"} Parce qu\'elle peut stocker
>         des données plus volumineuses.
>     C)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} Parce la structure d\'une
>         base de données ne peut être encodée que sur un disque
>         magnétique.
>     :::
>
> -   Qu\'entend-on par *accès direct*
>
>     ::: {.eqt}
>     stock1-2
>
>     A)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} On va lire sur le disque
>         sans passer par la mémoire principale.
>     B)  `C`{.interpreted-text role="eqt"} On va lire sur le disque à
>         un emplacement précis
>     C)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} On balaye les pistes du
>         disque dans un ordre précis.
>     :::
>
> -   Qu\'entend-on par *accès aléatoire*
>
>     ::: {.eqt}
>     stock1-3
>
>     A)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} On lit au hasard sur le
>         disque
>     B)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} On lit soit sur le disque,
>         soit dans la mémoire RAM
>     C)  `C`{.interpreted-text role="eqt"} On va lire sur le disque
>         sans tenir compte de la position initiale des têtes de lecture
>     :::
>
> -   Quelle affirmation sur les blocs est vraie:
>
>     ::: {.eqt}
>     stock1-4
>
>     A)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} C\'est un espace de taille
>         variable qui contient un groupe d\'enregistrements
>     B)  `C`{.interpreted-text role="eqt"} Deux enregistrements d\'un
>         même bloc sont toujours transférés ensemble
>     C)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} Un système peut choisir de
>         lire ou d\'écrire un fragment d\'un bloc
>     :::
>
> -   Pourquoi vaut-il mieux lire une collection d\'enregistrements par
>     un accès séquentiel plutôt que par un ensemble d\'accès
>     aléatoires.
>
>     ::: {.eqt}
>     stock1-5
>
>     A)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} Parce c\'est plus simple à
>         programmer (une adresse et une taille suffisent)
>     B)  `C`{.interpreted-text role="eqt"} Parce qu\'on limite au
>         minimum les déplacements des têtes de lecture
>     C)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} Parce qu\'on ne risque pas
>         de rater des enregistrements
>     :::
>
> -   Quelle définition du *délai de latence* est correcte
>
>     ::: {.eqt}
>     stock1-6
>
>     A)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} C\'est le temps de
>         déplacement des têtes de lecture
>     B)  `C`{.interpreted-text role="eqt"} C\'est le temps d\'attente
>         que le bloc à lire soit amené par rotation sous la tête de
>         lecture
>     C)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} C\'est le délai entre la
>         demande de lecture d\'un bloc et son obtention
>     :::
>
> -   Quelle définition du *délai de positionnement* est correcte
>
>     ::: {.eqt}
>     stock1-7
>
>     A)  `C`{.interpreted-text role="eqt"} C\'est le temps de
>         déplacement des têtes de lecture
>     B)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} C\'est le temps d\'attente
>         que le bloc à lire soit amené par rotation sous la tête de
>         lecture
>     C)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} C\'est le délai entre la
>         demande de lecture d\'un bloc et son obtention
>     :::

S2: Gestion des mémoires
========================

::: {.admonition}
Supports complémentaires:

-   [Diapositives: gestion des
    mémoires](http://sys.bdpedia.fr/files/slcache.pdf)
-   [Vidéo sur la gestion des
    mémoires](https://mdcvideos.cnam.fr/videos/?video=MEDIA170120133311126)
:::

Un SGBD doit gérer essentiellement deux mémoires: la mémoire principale,
et la mémoire secondaire (le disque). Toutes les enregistrements
*doivent* être en mémoire secondaire, pour des raisons de *persistance*.
Une partie de ces enregistrements est en mémoire principale, pour des
raisons de *performance*.

La `buffer-disque`{.interpreted-text role="numref"} illustre ces deux
composants essentiels. Tout serveur de base de données s\'exécute sur
une machine qui lui alloue une partie de sa mémoire RAM, que nous
appelerons *mémoire tampon* ou *cache* pour faire simple, ainsi qu\'une
partie du disque magnétique. Ces deux ressources sont gérées par un
module du SGBD, le gestionnaire des accès (GA dans ce qui suit).

> Le *cache* et le disque, ressources mémoires allouées au SGBD

Les enregistrements sont disponibles dans des *blocs* qui constituent
l\'unité de lecture et d\'écriture sur le disque. Le GA exécute des
requêtes de lecture ou d\'écriture, et nous allons considérer comme
acquis que ces requêtes comprennent *toujours* l\'adresse du bloc. Cette
section explique comment ces requêtes sont exécutées.

Les lectures
------------

Comme le montre la `buffer-disque`{.interpreted-text role="numref"}, le
*cache* est constitué de blocs en mémoire principale qui sont des
*copies* de blocs sur le disque. Quand une lecture est requise, deux cas
sont possibles:

> -   l\'enregistrement fait partie d\'un bloc qui est déjà dans le
>     *cache*, le GA prend le bloc, accède à l\'enregistrement et le
>     retourne;
> -   sinon il faut d\'abord aller lire un bloc sur le disque, et le
>     placer dans le *cache* pour se ramener au cas précédent.

La demande d\'accès est appelée *lecture logique*: elle ignore si
l\'enregistrement est présent en mémoire ou non. Le GA détermine si une
*lecture physique* sur le disque est nécessaire. La lecture physique
implique le chargement d\'un bloc du disque vers le *cache*, et donc un
temps d\'attente considérablement supérieur.

::: {.note}
::: {.title}
Note
:::

Comment faire pour savoir si un bloc est ou non en *cache*? Grâce à une
table de hachage (illustrée sur la `buffer-disque`{.interpreted-text
role="numref"}) qui pointe sur les blocs chargés en mémoire. L\'accès à
un bloc du cache, étant donnée son adresse, est extrêmement rapide avec
une telle structure.
:::

Un SGBD performant cherche à maintenir en mémoire principale une copie
aussi large que possible de la base de données, *et surtout la partie la
plus utilisée*. Une bonne organisation va minimiser le nombre de
lectures physiques par rapport au nombre de lectures logiques. On mesure
cette efficacité avec un paramètre nommé le *hit ratio*, défini comme
suit   :

$$\text{hit ratio} = \frac{\text{nbLecturesLogiques} - \text{nbLecturesPhysiques}}{\text{nbLecturesLogiques}}$$

Si toutes les lectures logiques (demande de bloc) aboutissent à une
lecture physique (accès au disque), le *hit ratio* est 0   ; s\'il n\'y
a *aucune* lecture physique (tous les enregistrements demandés sont déjà
en mémoire), le *hit ratio* est de 1.

Il est très important de comprendre que le *hit ratio* n\'est pas
simplement le rapport entre la taille de la mémoire cache et celle de la
base. Ce serait vrai si tous les blocs étaient lus avec une probabilité
uniforme, mais en pratique certains blocs sont demandés beaucoup plus
souvent que d\'autres, et les écarts sont de plus variables dans le
temps. Le *hit ratio* représente justement la capacité du système à
stocker dans le cache les pages les plus lues pendant une période
donnée.

Plus la mémoire cache est importante, et plus il sera possible d\'y
conserver une partie significative de la base, avec un *hit ratio* élevé
et des gains importants en terme de performance. Cela étant le *hit
ratio* ne croît toujours pas linéairement avec l\'augmentation de la
taille de la mémoire cache. Si la disproportion entre la taille du cache
et celle de la base est élevée, le *hit ratio* est conditionné par le
pourcentage des accès à la base qui lisent les blocs avec une
probabilité uniforme. Prenons un exemple pour clarifier les choses.

::: {.admonition}
Un exemple pour comprendre

La base de données fait 2 GigaOctets, le cache 30 MégaOctets.

Supposons que dans 60   % des cas une lecture logique s\'adresse à une
partie limitée de la base, correspondant aux principales tables de
l\'application, dont la taille est, disons, 200 Mo. Dans 40   % des
autres cas les accès se font avec une probabilité uniforme dans les 1,8
Go restant.

En augmentant la taille du cache jusqu\'à 333 Mo, on va améliorer
régulièrement le *hit ratio* jusqu\'à un peu plus de 0,6. En effet les
200 Mo correspondant à 60   % des lectures vont finir par se trouver
placées en cache ($200\ Mo\ =\ 333 \times 0,6$), et n\'en bougeront
pratiquement plus. En revanche, les 40   % des autres accès accèderont à
1,8 Go avec seulement 133 Mo et le *hit ratio* restera très faible pour
cette partie-là.

En augmentant la mémoire cache au-delà de 333 Mo, on améliorera peu le
*hit ratio* puisque les 40   % de lectures uniformes garderont peu de
chances de trouver le bloc demandé en *cach*.
:::

Conclusion   : si vous cherchez la meilleure taille pour un cache sur
une très grosse base, faites l\'expérience d\'augmenter régulièrement
l\'espace mémoire alloué jusqu\'à ce que la courbe d\'augmentation du
*hit ratio* s\'applatisse. En revanche sur une petite base où il est
possible d\'allouer un cache de taille comparable à la base, on a la
possibilité d\'obtenir un *hit ratio* optimal de 1.

Les mises à jour
----------------

Pour les lectures, les techniques sont finalement assez simple. Avec les
écritures cela se complique, mais cela va nous permettre de vérifier la
mise en œuvre d\'un principe fondamental que nous retrouverons
systématiquement par la suite:

::: {.admonition}
Principe (rappel)

Il faut *toujours* éviter dans la mesure du possible d\'effectuer des
écritures *aléatoires* et préférer des écritures *séquentielles*.
:::

À ce principe correspond une technique, elle aussi fondamentale (elle se
retrouve bien au-delà des SGBD), celle des fichiers journaux (*logs*).

### Une approche naïve

En première approche, on peut procéder comme pour une lecture

> -   on trouve dans le *cache* le bloc contenant l\'enregistrement, ou
>     on le charge dans le *cache* s\'il n\'y est pas déjà;
> -   on effectue la mise à jour sur l\'enregistrement dans le *cache*;

La situation est alors celle de la `write-naif-stock`{.interpreted-text
role="numref"}: le bloc contenant l\'enregistrement est marqué comme
étant \"modifié\" (en pratique, chaque bloc contient un marqueur dit
*dirty* qui indique si une modification a été effectuée par rapport à la
version du même bloc sur le disque). On se trouve alors face à deux
mauvais choix:

> -   soit on garde le bloc modifié en mémoire, en attendant qu\'une
>     opportunité se présente pour effectuer l\'écriture sur le disque;
>     dans l\'intervalle, toute panne du serveur entraîne la perte de la
>     modification;
> -   soit on écrit le bloc sur le disque pour remplacer la version non
>     modifiée, et on se ramène à des écritures non ordonnées,
>     aléatoires et donc pénalisantes.
>
> > Gestion naïve des écritures: les blocs doivent être écrits en ordre
> > aléatoire.

Il faut bien réaliser qu\'un bloc peut contenir des *centaines*
d\'enregistrements, et que déclencher une écriture sur disque dès que
*l\'un* d\'entre eux est modifié va à l\'encontre d\'un principe de
regroupement qui vise à limiter les entrées/sorties sur la mémoire
persistante.

### Les fichiers journaux (*logs*)

La bonne technique est plus complexe, mais beaucoup plus performante.
Elle consiste à procéder comme dans le cas naïf, *et* à écrire
séquentiellement la mise à jour dans un fichier séquentiel, distinct de
la base, mais utilisable pour effectuer une reprise en cas de panne.

La méthode est illustrée par la `recovery`{.interpreted-text
role="numref"}. Le *cache* est divisé en deux parties, ainsi que la
mémoire du disque. Idéalement, on dispose de deux disques (nous
reviendrons sur ces aspects dans le chapitre `chap-rp`{.interpreted-text
role="ref"}). Le premier cache est celui de la base, comme précédemment.
Le second sert de tampon d\'écriture dans un fichier particulier, le
journal (ou *log*) qui enregistre toutes les opérations de mise à jour.

Au moment d\'une mise à jour, le bloc de la base modifié n\'est pas
écrit sur disque. En revanche la commande de mise à jour est écrite
*séquentiellement* dans le fichier journal.

> Gestion des écritures avec fichier journal

On évite donc les écritures aléatoires, tout en s\'assurant que toute
commande de mise à jour est écrite sur disque et pourra donc servir à
une reprise en cas de panne.

Que devient le bloc modifié dans le *cache* de la base? Et bien, il sera
écrit sur disque de manière opportuniste, quand un événement rendra
cette écriture nécessaire. Par exemple:

> -   le *cache* est plein et il faut faire de la place;
> -   le serveur est arrêté;
> -   la base est inactive, et le système estime que le moment est venu
>     de déclencher une synchronisation.

Le point important, c\'est qu\'au moment de l\'écriture effective,
l\'opération sera probablement bien plus \"rentable\" qu\'avec la
solution naïve. En premier lieu, le bloc contiendra sans doute *n*
enregistrements modifiés, et on aura donc remplacé *n* écritures
(solution naïve) par une seule. En second lieu, il est possible que
plusieurs blocs contigus sur le disque doivent être écrits, ce qui
permet une écriture *séquentielle* évitant le délai de latence. Enfin,
le système gagne ainsi une marge de manœuvre pour choisir le bon moment
pour déclencher les écritures.

En résumé, cette technique basée sur les fichiers journaux, outre son
intérêt intrinsèque, est une excellente illustration des efforts
consacrés par les SGBD à privilégier les accès groupés et séquentiels au
dépend des accès aléatoires et individuels.

::: {.important}
::: {.title}
Important
:::

Les fichiers journaux sont à la base des techniques de reprise sur panne
décrites dans le chapitre `chap-rp`{.interpreted-text role="ref"}.
:::

Le principe de localité
-----------------------

L\'ensemble des techniques utilisées dans la gestion du stockage relève
d\'un principe assez général, dit de *localité*. Il résulte d\'une
observation pragmatique: l\'ensemble des données utilisées par une
application pendant une période donnée forme souvent un groupe bien
identifié et présentant des caractéristiques de proximité.

> -   *Proximité spatiale*: Si une donnée *d* est utilisée, les données
>     \"proches\" de *d* ont de fortes chances de l\'être également
> -   *Proximité temporelle*: quand une application accède à une donnée
>     *d*, il y a de fortes chances qu\'elle y accède à nouveau peu de
>     temps après.
> -   *Proximité de référence*: si une donnée *d1* référence une donnée
>     *d2*, l\'accès à *d1* entraîne souvent l\'accès à *d2*.

Sur la base de ce principe, un SGBD cherche à optimiser le placement les
données \"proches\" de celles en cours d\'utilisation. Cette
optimisation se résume essentiellement à déplacer dans la hiérarchie des
mémoires des groupes de données proches de la donnée utilisée à un
instant *t*. Le pari est que l\'application accèdera à d\'autres données
de ce groupe. Voici quelques mises en application de ce principe.

### Localité spatiale: regroupement

Prenons un exemple simple pour se persuader de l\'importance d\'un bon
regroupement des données sur le disque   : le SGBD doit lire 5 chaînes
de caractères de 1000 octets chacune. Pour une taille de bloc égale à
4096 octets, deux blocs peuvent suffire. La `orgadisk`{.interpreted-text
role="numref"} montre deux organisations sur le disque. Dans la première
chaque chaîne est placée dans un bloc différent, et les blocs sont
répartis aléatoirement sur les pistes du disque. Dans la seconde
organisation, les chaînes sont rassemblés dans deux blocs qui sont
consécutifs sur une même piste du disque.

> Mauvaise et bonne organisation sur un disque.

La lecture dans le premier cas implique 5 déplacements des têtes de
lecture, et 5 délais de latence ce qui donne un temps de
$5 \times (5.2 + 3) = 41$ ms. Dans le second cas, on aura un
déplacement, et un délai de latence pour la lecture du premier bloc,
mais le bloc suivant pourra être lu instantanément, pour un temps total
de 8,2 ms.

Les performances obtenues sont dans un rapport de 1 à 5, le temps
minimal s\'obtenant en combinant deux optimisations   : regroupement et
contiguïté. Le regroupement consiste à placer dans le même bloc des
données qui ont de grandes chances d\'êtres lues au même moment. Les
critères permettant de déterminer le regroupement des données
constituent un des fondements des structures de données en mémoire
secondaire qui seront étudiées par la suite. Le placement dans des blocs
contigus est une extension directe du principe de regroupement. Il
permet d\'effectuer des *lectures séquentielles* qui, comme le montre
l\'exemple ci-dessus, sont beaucoup plus performantes que les lectures
aléatoires car elles évitent des déplacements de têtes de lecture.

Plus généralement, le gain obtenu dans la lecture de deux données $d_1$
et $d_2$ est d\'autant plus important que les données sont \"proches\",
sur le disque, cette proximité étant définie comme suit, par ordre
décroissant   :

1.  la proximité maximale est obtenue quand $d_1$ et $d_2$ sont dans le
    même bloc   : elles seront alors toujours lues ensembles   ;
2.  le niveau de proximité suivant est obtenu quand les données sont
    placées dans deux blocs consécutifs   ;
3.  quand les données sont dans deux blocs situés sur la même piste du
    même disque, elles peuvent être lues par la même tête de lecture,
    sans déplacement de cette dernière, et en une seule rotation du
    disque   ;
4.  l\'étape suivante est le placement des deux blocs dans un même
    cylindre, qui évite le déplacement des têtes de lecture   ;
5.  enfin si les blocs sont dans deux cylindres distincts, la proximité
    est définie par la distance (en nombre de pistes) à parcourir.

Les SGBD essaient d\'optimiser la proximité des données au moment de
leur placement sur le disque. Une table par exemple devrait être stockée
sur une même piste ou, dans le cas où elle occupe plus d\'une piste, sur
les pistes d\'un même cylindre, afin de pouvoir effectuer efficacement
un parcours séquentiel.

Pour que le SGBD puisse effectuer ces optimisations, il doit se voir
confier, à la création de la base, un espace important sur le disque
dont il sera le seul à gérer l\'organisation. Si le SGBD se contentait
de demander au système d\'exploitation de la place disque quand il en a
besoin, le stockage physique obtenu risque d\'être très fragmenté.

::: {.important}
::: {.title}
Important
:::

Retenez qu\'un critère essentiel de performance pour une base de données
est le stockage le plus contigu possible des données.
:::

### Localité temporelle: ordonnancement

En théorie, si un fichier occupant *n* blocs est stocké contiguement sur
une même piste, la lecture séquentielle de ce fichier sera \-- en
ignorant le temps de transfert \--approximativement *n* fois plus
efficace que si tous les blocs sont répartis aléatoirement sur les
pistes du disque.

Cet analyse doit cependant être relativisée car un système est souvent
en situation de satisfaire simultanément plusieurs utilisateurs, et doit
gérer leurs demandes concurramment. Si un utilisateur *A* demande la
lecture du fichier *F1* tandis que l\'utilisateur *B* demande la lecture
du fichier *F2*, le système alternera probablement les lectures des
blocs des deux fichiers. Même s\'ils sont tous les deux stockés
séquentiellement, des déplacements de tête de lecture interviendront
alors et minimiseront dans une certaine mesure cet avantage.

> Séquencement des entrées/sorties

Le système d\'exploitation, ou le SGBD, peuvent réduire cet inconvénient
en conservant temporairement les demandes d\'entrées/sorties dans une
zone tampon (*cache*) et en réorganisant (*séquencement*) l\'ordre des
accès. La `seqdisk`{.interpreted-text role="numref"} montre le
fonctionnement d\'un séquenceur. Un ensemble d\'ordres de lectures est
reçu, *L(1-16)* désignant par exemple la demande de lecture du bloc 16
sur la piste 1. On peut supposer sur cet exemple que deux utilisateurs
effectuent séparément des demandes d\'entrée/sortie qui s\'imbriquent
quand elles sont transmises vers le contrôleur.

Pour éviter les accès aléatoires qui résultent de cette imbrication, les
demandes d\'accès sont stockées temporairement dans un *cache*. Le
séquenceur les trie alors par piste, puis par bloc au sein de chaque
piste, et transmet la liste ordonnée au contrôleur du disque. Dans notre
exemple, on se place donc tout d\'abord sur la piste 1, et on lit
séquentiellement les blocs 16, 17 et 18. Puis on passe à la piste 2 et
on lit les blocs 23 et 24. Nous laissons au lecteur, à titre
d\'exercice, le soin de déterminer le gain obtenu.

Une technique pour systématiser cette stratégie est celle dite \"de
l\'ascenseur\". L\'idée est que les têtes de lecture se déplacent
régulièrement du bord de la surface du disque vers l\'axe de rotation,
puis reviennent de l\'axe vers le bord. Le déplacement s\'effectue piste
par piste, et à chaque piste le séquenceur transmet au contrôleur les
demandes d\'entrées/sorties pour la piste courante.

Cet algorithme réduit au maximum de temps de déplacement des têtes
puisque ce déplacement s\'effectue systématiquement sur la piste
adjacente. Il est particulièrement efficace pour des systèmes avec de
très nombreux processus demandant chacun quelques blocs de données. En
revanche il peut avoir des effets assez désagréables en présence de
quelques processus gros consommateurs de données. Le processus qui
demande des blocs sur la piste 1 alors que les têtes viennent juste de
passer à la piste 2 devra attendre un temps respectable avant de voir sa
requête satisfaite.

### Remplacement des blocs dans le cache

Pour finir sur les variantes de la localité, revenons sur ce qui se
passe quand la mémoire cache est pleine et qu\'un nouveau bloc doit être
lu sur le disque. Un algorithme de remplacement doit être adopté pour
retirer un des blocs de la mémoire et le replacer sur le disque
(opérations dite de *flush*). L\'algorithme le plus courant est dit
*Least Recently Used* (LRU). Il consiste à choisir comme \"victime\" le
bloc dont la dernière date de lecture logique est la plus ancienne. Ce
bloc est alors soustrait de la mémoire centrale (il reste bien entendu
sur le disque) et le nouveau bloc vient le remplacer.

::: {.important}
::: {.title}
Important
:::

Si le bloc est marqué comme *dirty* (contenant des mises à jour) il faut
l\'écrire sur le disque.
:::

La conséquence de cet algorithme est que le contenu du *cache* est une
image fidèle de l\'activité récente sur la base de données. Pour donner
une illustration concrète de cet effet, supposons qu\'une base soit
divisée en trois parties distinctes *X*, *Y* et *Z*. L\'application *A1*
ne lit que dans *X*, l\'application *A2* ne lit que dans *Y*, et
l\'application *A3* ne lit que dans *Z*.

Si, dans la période qui vient de s\'écouler, la base a été utilisée à
20% par *A1*, à 30% par *A2* et à 50% par *A3*, alors on trouvera les
mêmes proportions pour *X*, *Y* et *Z* dans le *cache*. Si seule *A1* a
accédé à la base, alors on ne trouvera que des données de *X* (en
supposant que la taille de cette dernière soit suffisante pour remplir
le cache).

Quand il reste de la place dans le *cache*, on peut l\'utiliser en
effectuant des *lectures en avance* (*read ahead*, ou *prefetching*).
Une application typique de ce principe est donnée par la lecture d\'une
table. Comme nous le verrons au moment de l\'étude des algorithmes de
jointure, il est fréquent d\'avoir à lire une table séquentiellement,
bloc à bloc. Il s\'agit d\'un cas où, même si à un moment donné on n\'a
besoin que d\'un ou de quelques blocs, on sait que toute la table devra
être parcourue. Il vaut mieux alors, au moment où on effectue une
lecture sur une piste, charger en mémoire tous les blocs de la relation,
y compris ceux qui ne serviront que dans quelques temps et peuvent être
placés dans un cache en attendant.

Quiz
----

> -   Que contient le *cache*?
>
>     ::: {.eqt}
>     cache-1
>
>     A)  `C`{.interpreted-text role="eqt"} une copie des blocs de la
>         base
>     B)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} des données complémentaires
>         à celles stockées sur le disque
>     C)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} c\'est un espace mémoire
>         fourni aux applications qui utilisent la base.
>     :::
>
> -   Un *cache* peut-il être plus grand que la base sur le disque?
>
>     ::: {.eqt}
>     cache-2
>
>     A)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} non
>     B)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} oui, et ça peut être utile
>     C)  `C`{.interpreted-text role="eqt"} oui, mais ça n\'a aucun
>         intérêt
>     :::
>
> -   Peut-il y avoir plus de lectures physiques de de lectures
>     logiques?
>
>     ::: {.eqt}
>     cache-3
>
>     A)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} Oui
>     B)  `C`{.interpreted-text role="eqt"} Non
>     :::
>
> -   Peut-il y avoir plus de lectures logiques de de lectures
>     physiques?
>
>     ::: {.eqt}
>     cache-4
>
>     A)  `C`{.interpreted-text role="eqt"} Oui
>     B)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} Non
>     :::
>
> -   Une mise à jour se fait:
>
>     ::: {.eqt}
>     cache-5
>
>     A)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} sur le disque, puis le bloc
>         est transféré dans le *cache*
>     B)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} dans le *cache*, puis le
>         bloc est immédiatement transféré sur le disque
>     C)  `C`{.interpreted-text role="eqt"} dans le *cache*, sans
>         transfert immédiat
>     :::
>
> -   Quel est le danger d\'effectuer une mise à jour dans le *cache* et
>     pas sur le disque?
>
>     ::: {.eqt}
>     cache-6
>
>     A)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} la mise à jour n\'est pas
>         visible en lecture par les autres applications
>     B)  `C`{.interpreted-text role="eqt"} la mise à jour peut être
>         perdue en cas de panne
>     C)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} on perd en performance
>     :::
>
> -   Parmi les arguments contre l\'écriture immédiate d\'un bloc
>     contenant un enregistrement modifié, lequel vous semble faux?
>
>     ::: {.eqt}
>     cache-7
>
>     A)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} on évite d\'écrire un bloc
>         complet à chaque modification
>     B)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} on peut modifier un même
>         enregistrement plusieurs fois de suite sans avoir à écrire sur
>         le disque
>     C)  `C`{.interpreted-text role="eqt"} on évite d\'écraser des
>         mises à jour faites par d\'autres applications
>     D)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} on peut changer d\'avis et
>         revenir à la version stockée sur le disque
>     :::
>
> -   Quel est le critère de proximité le plus précis parmi les suivants
>
>     ::: {.eqt}
>     cache-7
>
>     A)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} être sur des pistes proches
>     B)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} être sur la même piste
>     C)  `C`{.interpreted-text role="eqt"} être dans le même bloc
>     D)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} être dans le même cylindre
>     :::

S3: Enregistrements, blocs et fichiers
======================================

::: {.admonition}
Supports complémentaires:

-   [Diapositives: Enregistrements, blocs et
    fichiers](http://sys.bdpedia.fr/files/slfichiers.pdf)
-   [Vidéo sur les enregistrements, blocs et
    fichiers](https://mdcvideos.cnam.fr/videos/?video=MEDIA170120133402506)
:::

Pour le système d\'exploitation, un fichier est une séquence d\'octets
sur un disque. Les fichiers gérés par un SGBD sont un peu plus
structurés. Ils sont constitués de *blocs*, qui eux-même contiennent des
*enregistrements* (*records* en anglais), lesquels représentent
physiquement les *entités* du SGBD. Selon le modèle logique du SGBD, ces
entités peuvent être des n-uplets dans une relation, ou des objets. Nous
nous limiterons au premier cas dans ce qui suit.

::: {.important}
::: {.title}
Important
:::

À partir de maintenant le terme vague de \"données\" que nous avons
utilisé jusqu\'à présent désigne précisément un *enregistrement*. Dit
autrement, les enregistrements constituent notre unité de gestion de
l\'information: on ne descend jamais à une granularité plus fine.
:::

Enregistrements
---------------

Un n-uplet dans une table relationnelle est constitué d\'une liste
d\'attributs, chacun ayant un type. À ce n-uplet est représenté
physiquement, sous forme binaire, par un enregistrement, constitué de
*champs* (*field* en anglais). Chaque type d\'attribut détermine la
taillle du champ nécessaire pour stocker une instance du type. Le
`types-sql`{.interpreted-text role="numref"} donne la taille habituelle
utilisée pour les principaux types de la norme SQL, étant entendu que
les systèmes sont libres de choisir le mode de stockage.

> ::: {#types-sql}
>   -----------------------------------------------------------------------
>   Type                           Taille (en octets)
>   ------------------------------ ----------------------------------------
>   SMALLINT                       2
>
>   INTEGER                        4
>
>   BIGINT                         8
>
>   FLOAT                          4
>
>   DOUBLE PRECISION               8
>
>   NUMERIC (M, D)                 M, D+2 si M \< D
>
>   DECIMAL (M, D)                 M, D+1 si M \< D
>
>   CHAR(M)                        M
>
>   VARCHAR(M)                     L+1, avec L $\leq$ M
>
>   BIT VARYING                    $< 2^8$
>
>   DATE                           8
>
>   TIME                           6
>
>   DATETIME                       14
>   -----------------------------------------------------------------------
>
>   : Types SQL et tailles (en octets)
> :::

La taille d\'un enregistrement est, en première approximation, la somme
des tailles des champs stockant ses attributs. En pratique les choses
sont un peu plus compliquées. Les champs \-- et donc les enregistrements
\--peuvent être de taille variable par exemple. Si la taille de l\'un de
ces enregistrements de taille variable augmente au cours d\'une mise à
jour, il faut pouvoir trouver un espace libre. Se pose également la
question de la représentation des valeurs à `NULL`. Nous discutons des
principaux aspects de la représentation des enregistrements dans ce qui
suit.

### Champs de tailles fixe et variable

Comme l\'indique le `types-sql`{.interpreted-text role="numref"}, les
types de la norme SQL peuvent être divisés en deux catégories   : ceux
qui peuvent être représentés par un champ une taille fixe, et ceux qui
sont représentés par un champ de taille variable.

Les types numériques (entiers et flottants) sont stockés au format
binaire sur 2, 4 ou 8 octets. Quand on utilise un type `DECIMAL` pour
fixer la précision, les nombres sont en revanche stockés sous la forme
d\'une chaîne de caractères. Par exemple un champ de type
`DECIMAL(12,2)` sera stocké sur 12 octets, les deux derniers
correspondant aux deux décimales. Chaque octet contient un caractère
représentant un chiffre.

Les types `DATE` et `TIME` peuvent être simplement représentés sous la
forme de chaînes de caractères, aux formats respectifs \'AAAAMMJJ\' et
\'HHMMSS\'.

Le type `CHAR` est particulier   : il indique une chaîne de taille fixe,
et un `CHAR(5)` sera donc stocké sur 5 octets. Se pose alors la question
  : comment est représentée la valeur \"Bou\"   ? Il y a deux solutions
  :

> 1.  on complète les deux derniers caractères avec des blancs   ;
> 2.  on complète les deux derniers caractères avec un caractère
>     conventionnel.

La convention adoptée influe sur les comparaisons puisque dans un cas on
a stocké \"Bou \" (avec deux blancs), et dans l\'autre \"Bou\" sans
caractères complétant la longueur fixée. Si on utilise le type `CHAR` il
est important d\'étudier la convention adoptée par le SGBD.

On utilise beaucoup plus souvent le type `VARCHAR(n)` qui permet de
stocker des chaînes de longueur variable. Il existe (au moins) deux
possibilités   :

> 1.  le champ est de longueur *n+1*, le premier octet contenant un
>     entier indiquant la longueur exacte de la chaîne   ; si on stocke
>     \"Bou\" dans un `VARCHAR(10)`, on aura un codage \"3Bou\", le
>     premier octet codant un 3 (au format binaire), les trois octets
>     suivants des caratères \'B\', \'o\' et \'u\', et les 7 octets
>     suivants restant inutilisés   ;
> 2.  le champ est de longueur *l+1*, avec *l \< n*   ; ici on ne stocke
>     pas les octets inutilisés, ce qui permet d\'économiser de
>     l\'espace.

Noter qu\'en représentant un entier sur un octet, on limite la taille
maximale d\'un `VARCHAR` à 255 (vous voyez pourquoi?). Une variante qui
peut lever cette limite consiste à remplacer l\'octet initial contenant
la taille par un caractère de terminaison de la chaîne (comme en C).

Le type `BIT VARYING` peut être représenté comme un `VARCHAR`, mais
comme l\'information stockée ne contient pas que des caractères codés en
ASCII, on ne peut pas utiliser de caractère de terminaison puisqu\'on ne
saurait pas le distinguer des caractères de la valeur stockée. On
préfixe donc le champ par la taille utile, sur 2, 4 ou 8 octets selon la
taille maximale autorisé pour ce type.

On peut utiliser un stockage optimisé dans le cas d\'un type énuméré
dont les instances ne peuvent prendre leur (unique) valeur que dans un
ensemble explicitement spécifié (par exemple avec une clause `CHECK`).
Prenons l\'exemple de l\'ensemble de valeurs suivant   :

    valeur1, valeur2, ..., valeurN

Le SGBD doit contrôler, au moment de l\'affectation d\'une valeur à un
attribut de ce type, qu\'elle appartient bien à l\'ensemble énuméré
{valeur1, valeur2, \..., valeurN}. On peut alors stocker l\'indice de la
valeur, sur 1 ou 2 octets selon la taille de l\'ensemble énuméré (au
maximum 65535 valeurs pour 2 octets). Cela représente un gain d\'espace,
notamment si les valeurs consistent en chaînes de caractères.

### En-tête d\'enregistrement

De même que l\'on préfixe un champ de longueur variable par sa taille
utile, il est souvent nécessaire de stocker quelques informations
complémentaires sur un enregistrement dans un en-tête. Ces informations
peuvent être   ;

> -   la taille de l\'enregistrement, s\'il est de taille variable   ;
> -   un pointeur vers le schéma de la table, pour savoir quel est le
>     type de l\'enregistrement   ;
> -   la date de dernière mise à jour   ;
> -   etc.

On peut également utiliser cet en-tête pour les valeurs `NULL`.
L\'absence de valeur pour un des attributs est en effet délicate à gérer
  : si on ne stocke rien, on risque de perturber le découpage du champ,
tandis que si on stocke une valeur conventionnelle, on perd de
l\'espace. Une solution possible consiste à créer un masque de bits, un
pour chaque champ de l\'enregistrement, et à donner à chaque bit la
valeur 0 si le champ est `NULL`, et 1 sinon. Ce masque peut être stocké
dans l\'en-tête de l\'enregistrement, et on peut alors se permettre de
ne pas utiliser d\'espace pour une valeur `NULL`, tout en restant en
mesure de décoder correctement la chaîne d\'octets constituant
l\'enregistrement.

> Prenons l\'exemple d\'une table *Film* avec les attributs `id` de type
> `INTEGER`, `titre` de type `VARCHAR(50)` et `annee` de type `INTEGER`.
> Regardons la représentation de l\'enregistrement
> `(123, 'Vertigo', NULL)` (donc l\'année est inconnue).
>
> L\'identifiant est stocké sur 4 octets, et le titre sur 8 octets, dont
> un pour la longueur. L\'en-tête de l\'enregistrement contient un
> pointeur vers le schéma de la table, sa longueur totale (soit 4 + 8),
> et un masque de bits 110 indiquant que le troisième champ est à
> `NULL`. La `exenr`{.interpreted-text role="numref"} montre cet
> enregistrement   : notez qu\'en lisant l\'en-tête, on sait calculer
> l\'adresse de l\'enregistrement suivant.
>
> Représentation d\'un enregistrement

Blocs
-----

Le stockage des enregistrements dans un fichier doit tenir compte du
découpage en blocs de ce fichier. En général il est possible de placer
plusieurs enregistrements dans un bloc, et on veut éviter qu\'un
enregistrement chevauche deux blocs. Le nombre maximal
d\'enregistrements de taille *E* pour un bloc de taille *B* est donné
par $\lfloor B/E \rfloor$ où la notation $\lfloor x \rfloor$ désigne le
plus grand entier inférieur à *x*.

Prenons l\'exemple d\'un fichier stockant une table qui ne contient pas
d\'attributs de longueur variable \-- en d\'autres termes, elle
n\'utilise pas les types `VARCHAR` ou `BIT VARYING`. Les enregistrements
ont alors une taille fixe obtenue en effectuant la somme des tailles de
chaque attribut. Supposons que cette taille soit en l\'occurrence 84
octets, et que la taille de bloc soit 4096 octets. On va de plus
considérer que chaque bloc contient un en-tête de 100 octets pour
stocker des informations comme l\'espace libre disponible dans le bloc,
un chaînage avec d\'autres blocs, etc. On peut donc placer

$$\lfloor \frac{4096 - 100}{84} \rfloor = 47$$

enregistrements dans un bloc. Notons qu\'il reste dans chaque bloc
$3996 - (47 \times 84) = 48$ octets inutilisés dans chaque bloc.

> Stockage des enregistrements dans un bloc

Le transfert en mémoire de l\'enregistrement 563 de ce fichier est
simplement effectué en déterminant dans quel bloc il se trouve (soit
$\lfloor 563/47 \rfloor + 1 = 12$), en chargeant le douzième bloc en
mémoire centrale et en prenant dans ce bloc l\'enregistrement. Le
premier enregistrement du bloc 12 a le numéro $11 \times 47 + 1 = 517$,
et le dernier enregistrement le numéro $12 \times 47 = 564$.
L\'enregistrement 563 est donc l\'avant-dernier du bloc, avec pour
numéro interne le 46 (voir `blocenr1`{.interpreted-text role="numref"}).

Le petit calcul qui précède montre comment on peut localiser
physiquement un enregistrement   : par son fichier, puis par le bloc,
puis par la position dans le bloc. En supposant que le fichier est codé
par \'F1\', l\'adresse de l\'enregistrement peut être représentée par
\'F1.12.46\'.

Il y a beaucoup d\'autres modes d\'adressage possibles. L\'inconvénient
d\'utiliser une adresse physique par exemple est que l\'on ne peut pas
changer un enregistrement de place sans rendre du même coup invalides
les pointeurs sur cet enregistrement (dans les index par exemple).

Pour permettre le déplacement des enregistrements on peut combiner une
*adresse logique* qui identifie un enregistrement indépendamment de sa
localisation. Une table de correspondance permet de gérer l\'association
entre l\'adresse physique et l\'adresse logique (voir
`blocenr2`{.interpreted-text role="numref"}). Ce mécanisme
d\'indirection permet beaucoup de souplesse dans l\'organisation et la
réorganisation d\'une base puisqu\'il il suffit de référencer
systématiquement un enregistrement par son adresse logique, et de
modifier l\'adresse physique dans la table quand un déplacement est
effectué. En revanche il entraîne un coût additionnel puisqu\'il faut
systématiquement inspecter la table de correspondance pour accéder aux
données.

> Adressage avec indirection

Une solution intermédiaire combine adressages physique et logique. Pour
localiser un enregistrement on donne l\'adresse physique de son bloc,
puis, dans le bloc lui-même, on gère une table donnant la localisation
au sein du bloc ou, éventuellement, dans un autre bloc.

Reprenons l\'exemple de l\'enregistrement F1.12.46. Ici F1.12 indique
bien le bloc 12 du fichier F1. En revanche 46 est une identification
logique de l\'enregistrement, gérée au sein du bloc. La
`blocenr3`{.interpreted-text role="numref"} montre cet adressage à deux
niveaux   : dans le bloc F1.12, l\'enregistrement 46 correspond à un
emplacement au sein du bloc, tandis que l\'enregistrement 57 a été
déplacé dans un autre bloc.

> Combinaison adresse logique/adresse physique

Noter que l\'espace libre dans le bloc est situé entre l\'en-tête du
bloc et les enregistrements eux-mêmes. Cela permet d\'augmenter
simultanément ces deux composantes au moment d\'une insertion par
exemple, sans avoir à effectuer de réorganisation interne du bloc.

Ce mode d\'identification offre beaucoup d\'avantages, et est utilisé
par ORACLE par exemple. Il permet de réorganiser souplement l\'espace
interne à un bloc.

### Enregistrements de taille variable

Une table qui contient des attributs `VARCHAR` ou `BIT VARYING` est
représentée par des enregistrements de taille variable. Quand un
enregistrement est inséré dans le fichier, on calcule sa taille non pas
d\'après le *type* des attributs, mais d\'après le nombre réel d\'octets
nécessaires pour représenter les *valeurs* des attributs. Cette taille
doit de plus être stockée au début de l\'emplacement pour que le SGBD
puisse déterminer le début de l\'enregistrement suivant.

Il peut arriver que l\'enregistrement soit mis à jour, soit pour
compléter la valeur d\'un attribut, soit pour donner une valeur à un
attribut qui était initialement à `NULL`. Dans un tel cas il est
possible que la place initialement réservée soit insuffisante pour
contenir les nouvelles informations qui doivent être stockées dans un
autre emplacement du même fichier. Il faut alors créer un *chaînage*
entre l\'enregistrement initial et les parties complémentaires qui ont
dû être créées.

> Mises à jour d\'un enregistrement de taille variable

Considérons par exemple le scénario suivant, illustré dans la
`blocenr4`{.interpreted-text role="numref"}   :

> -   on insère dans la table *Film* un film *Marnie*, sans résumé   ;
>     l\'enregistrement correspondant est stocké dans le bloc F1.12, et
>     prend le numéro 46   ;
> -   on insère un autre film, stocké à l\'emplacement 47 du bloc F1.12
>       ;
> -   on s\'aperçoit alors que le titre exact est *Pas de printemps pour
>     Marnie*, ce qui peut se corriger avec un ordre `UPDATE`   : si
>     l\'espace libre restant dans le bloc est suffisant, il suffit
>     d\'effectuer une réorganisation interne pendant que le bloc est en
>     mémoire centrale, réorganisation qui a un coût nul en terme
>     d\'entrées/sorties   ;
> -   enfin on met à nouveau l\'enregistrement à jour pour stocker le
>     résumé qui était resté à `NULL`   : cette fois il ne reste plus
>     assez de place libre dans le bloc, et l\'enregistrement doit être
>     déplacé dans un autre bloc, tout en gardant la même adresse.

Au lieu de déplacer l\'enregistrement entièrement (solution adoptée par
Oracle par exemple), on pourrait le fragmenter en stockant le résumé
dans un autre bloc, avec un chaînage au niveau de l\'enregistrement
(solution adoptée par MySQL). Le déplacement (ou la fragmentation) des
enregistrements de taille variable est évidemment pénalisante pour les
performances. Il faut effectuer autant de lectures sur le disque qu\'il
y a d\'indirections (ou de fragments), et on peut donc assimiler le coût
d\'une lecture d\'un enregistrement en *n* parties, à *n* fois le coût
d\'un enregistrement compact. Un SGBD comme Oracle permet de réserver un
espace disponible dans chaque bloc pour l\'agrandissement des
enregistrements afin d\'éviter de telles réorganisations.

Les enregistrements de taille variable sont un peu plus compliqués à
gérer pour le SGBD que ceux de taille fixe. Les modules accédant au
fichier doivent prendre en compte les en-têtes de bloc ou
d\'enregistrement pour savoir où commence et où finit un enregistrement
donné.

En contrepartie, un fichier contenant des enregistrements de taille
variable utilise souvent mieux l\'espace qui lui est attribué. Si on
définissait par exemple le titre d\'un film et les autres attributs de
taille variable comme des `CHAR` et pas comme des `VARCHAR`, tous les
enregistrements seraient de taille fixe, au prix de beaucoup d\'espace
perdu puisque la taille choisie correspond souvent à des cas extrêmes
rarement rencontrés \-- un titre de film va rarement jusqu\'à 50 octets.

Fichiers
--------

Les systèmes d\'exploitation organisent les fichiers qu\'ils gèrent dans
une arborescence de *répertoires*. Chaque répertoire contient un
ensemble de fichiers identifés de manière unique (au sein du répertoire)
par un nom. Il faut bien distinguer l\'emplacement *physique* du fichier
sur le disque et son emplacement *logique* dans l\'arbre des répertoires
du système. Ces deux aspects sont indépendants   : il est possible de
changer le nom d\'un fichier ou de modifier son répertoire sans que cela
affecte ni son emplacement physique ni son contenu.

### Organisation de fichier

Du point de vue du SGBD, un fichier est une liste de blocs, regroupés
sur certaines pistes ou répartis aléatoirement sur l\'ensemble du disque
et chaînés entre eux. La première solution est bien entendu préférable
pour obtenir de bonnes performances, et les SGBD tentent dans la mesure
du possible de gérer des fichiers constitués de blocs consécutifs. Quand
il n\'est pas possible de stocker un fichier sur un seul espace contigu
(par exemple un seul cylindre du disque), une solution intermédiaire est
de chaîner entre eux de tels espaces.

Le terme *d\'organisation* pour un fichier désigne la structure utilisée
pour stocker les enregistrements du fichier. Une bonne organisation a
pour but de limiter les ressources en espace et en temps consacrées à la
gestion du fichier.

> -   *Espace*. La situation optimale est celle où la taille d\'un
>     fichier est la somme des tailles des enregistrements du fichier.
>     Cela implique qu\'il y ait peu, ou pas, d\'espace inutilisé dans
>     le fichier.
> -   *Temps*. Une bonne organisation doit favoriser les opérations sur
>     un fichier. En pratique, on s\'intéresse plus particulièrement à
>     la recherche d\'un enregistrement, notamment parce que cette
>     opération conditionne l\'efficacité de la mise à jour et de la
>     destruction. Il ne faut pas pour autant négliger le coût des
>     insertions.

*L\'efficacité en espace* peut être mesurée comme le rapport entre le
nombre de blocs utilisés et le nombre minimal de blocs nécessaire. Si,
par exemple, il est possible de stocker 4 enregistrements dans un bloc,
un stockage optimal de 1000 enregistrements occupera 250 blocs. Dans une
mauvaise organisation il n\'y aura qu\'un enregistrement par bloc et
1000 blocs seront nécessaires. Dans le pire des cas l\'organisation
autorise des blocs vides et la taille du fichier devient indépendante du
nombre d\'enregistrements.

Il est difficile de garantir une utilisation optimale de l\'espace à
tout moment à cause des destructions et modifications. Une bonne gestion
de fichier doit avoir pour but \-- entre autres \-- de réorganiser
dynamiquement le fichier afin de préserver une utilisation satisfaisante
de l\'espace.

*L\'efficacité en temps* d\'une organisation de fichier se définit en
fonction d\'une opération donnée (par exemple l\'insertion, ou la
recherche) et se mesure par le rapport entre le nombre de blocs lus et
la taille totale du fichier. Pour une recherche par exemple, il faut
dans le pire des cas lire tous les blocs du fichier pour trouver un
enregistrement, ce qui donne une complexité linéaire. Certaines
organisations permettent d\'effectuer des recherches en temps
sous-linéaire   : arbres-B (temps logarithmique) et hachage (temps
constant).

Une bonne organisation doit réaliser un bon compromis pour les quatres
principaux types d\'opérations   :

> -   insertion d\'un enregistrement   ;
> -   recherche d\'un enregistrement   ;
> -   mise à jour d\'un enregistrement   ;
> -   destruction d\'un enregistrement.

Dans ce qui suit nous discutons de ces quatre opérations sur la
structure la plus simple qui soit, le *fichier séquentiel* (non
ordonné). Le chapitre suivant est consacré aux techniques d\'indexation
et montrera comment on peut optimiser les opérations d\'accès à un
fichier séquentiel.

Dans un fichier séquentiel (*sequential file* ou *heap file*), les
enregistrements sont stockés dans l\'ordre d\'insertion, et à la
première place disponible. Il n\'existe en particulier aucun ordre sur
les enregistrements qui pourrait faciliter une recherche. En fait, dans
cette organisation, on recherche plutôt une bonne utilisation de
l\'espace et de bonnes performances pour les opérations de mise à jour.

### Recherche

La recherche consiste à trouver le ou les enregistrements satisfaisant
un ou plusieurs critères. On peut rechercher par exemple tous les films
parus en 2001, ou bien ceux qui sont parus en 2001 et dont le titre
commence par \'V\', ou encore n\'importe quelle combinaison booléenne de
tels critères.

La complexité des critères de sélection n\'influe pas sur le coût de la
recherche dans un fichier séquentiel. Dans tous les cas on doit partir
du début du fichier, lire un par un tous les enregistrements en mémoire
centrale, et effectuer à ce moment-là le test sur les critères de
sélection. Ce test s\'effectuant en mémoire centrale, sa complexité peut
être considérée comme négligeable par rapport au temps de chargement de
tous les blocs du fichier.

Quand on ne sait par à priori combien d\'enregistrements on va trouver,
il faut systématiquement parcourir tout le fichier. En revanche, si on
fait une recherche par clé unique, on peut s\'arrêter dès que
l\'enregistrement est trouvé. Le coût moyen est dans ce cas égal à
$\frac{n}{2}$, *n* étant le nombre de blocs.

Si le fichier est trié sur le champ servant de critère de recherche, il
est possible d\'effectuer un recherche par dichotomie qui est beaucoup
plus efficace. Prenons l\'exemple de la recherche du film *Scream*.
L\'algorithme est simple   :

> -   prendre le bloc au milieu du fichier   ;
> -   si on y trouve *Scream* la recherche est terminée   ;
> -   sinon, soit les films contenus dans le bloc précèdent *Scream*
>     dans l\'ordre lexicographique, et la recherche doit continuer dans
>     la partie droite, du fichier, soit la recherche doit continuer
>     dans la partie gauche   ;
> -   on recommence à l\'étape (1), en prenant pour espace de rercherche
>     la moitié droite ou gauche du fichier, selon le résultat de
>     l\'étape 2.

L\'algorithme est récursif et permet de diminuer par deux, à chaque
étape, la taille de l\'espace de recherche. Si cette taille,
initialement, est de *n* blocs, elle passe à $\frac{n}{2}$ à l\'étape 1,
à $\frac{n}{2^2}$ à l\'étape 2, et plus généralement à $\frac{n}{2^k}$ à
l\'étape *k*.

Au pire, la recherche se termine quand il n\'y a plus qu\'un seul bloc à
explorer, autrement dit quand *k* est tel que $n < 2^k$. On en déduit le
nombre maximal d\'étapes   : c\'est le plus petit *k* tel que $n < 2^k$,
soit $log_2(n) < k$, soit $k = \lceil log_2(n) \rceil$.

Pour un fichier de 100 Mo, un parcours séquentiel implique la lecture
des 25\~000 blocs, alors qu\'une recherche par dichotomie ne demande que
$\lceil log_2(25000) \rceil=15$ lectures de blocs   !! Le gain est
considérable.

L\'algorithme décrit ci-dessus se heurte cependant en pratique à deux
obstacles.

> -   en premier lieu il suppose que le fichier est organisé d\'un seul
>     tenant, et qu\'il est possible à chaque étape de calculer le bloc
>     du milieu   ; en pratique cette hypothèse est très difficile à
>     satisfaire   ;
> -   en second lieu, le maintien de l\'ordre dans un fichier soumis à
>     des insertions, suppressions et mises à jour est très difficile à
>     obtenir.

Cette idée de se baser sur un tri pour effectuer des recherches
efficaces est à la source de très nombreuses structures d\'index qui
seront étudiées dans le chapitre suivant. L\'arbre-B, en particulier,
peut être vu comme une structure résolvant les deux problèmes ci-dessus.
D\'une part il se base sur un système de pointeurs décrivant, à chaque
étape de la recherche, l\'emplacement de la partie du fichier qui reste
à explorer, et d\'autre part il utilise une algorithmique qui lui permet
de se réorganiser dynamiquement sans perte de performance.

### Mises à jour

Au moment où on doit insérer un nouvel enregistrement dans un fichier,
le problème est de trouver un bloc avec un espace libre suffisant. Il
est hors de question de parcourir tous les blocs, et on ne peut pas se
permettre d\'insérer toujours à la fin du fichier car il faut réutiliser
les espaces rendus disponibles par les destructions. La seule solution
est de garder une structure annexe qui distingue les blocs pleins des
autres, et permette de trouver rapidement un bloc avec de l\'espace
disponible. Nous présentons deux structures possibles.

La première est une liste doublement chaînée des blocs libres (voir
`pagelibres1`{.interpreted-text role="numref"}). Quand de l\'espace se
libère dans un bloc plein, on l\'insère à la fin de la liste chaînée.
Inversement, quand un bloc libre devient plein, on le supprime de la
liste. Dans l\'exemple de la `pagelibres1`{.interpreted-text
role="numref"}, en imaginant que le bloc 8 devienne plein, on chainera
ensemble les blocs 3 et 7 par un jeu classique de modification des
adresses. Cette solution nécessite deux adresses (bloc précédent et bloc
suivant) dans l\'en-tête de chaque bloc, et l\'adresse du premier bloc
de la liste dans l\'en-tête du fichier.

> Gestion des blocs libres avec liste chaînée

Un inconvénient de cette structure est qu\'elle ne donne pas
d\'indication sur la quantité d\'espace disponible dans les blocs. Quand
on veut insérer un enregistrement de taille volumineuse, on risque
d\'avoir à parcourir une partie de la liste \-- et donc de lire
plusieurs blocs \-- avant de trouver celui qui dispose d\'un espace
suffisant.

La seconde solution repose sur une structure séparée des blocs du
fichier. Il s\'agit d\'un répertoire qui donne, pour chaque page, un
indicateur O/N indiquant s\'il reste de l\'espace, et un champ donnant
le nombre d\'octets ( `pagelibres2`{.interpreted-text role="numref"}).
Pour trouver un bloc avec une quantité d\'espace libre donnée, il suffit
de parcourir ce répertoire.

> Gestion des blocs libres avec répertoire

Le répertoire doit lui-même être stocké dans une ou plusieurs pages
associées au fichier. Dans la mesure où l\'on n\'y stocke que très peu
d\'informations par bloc, sa taille sera toujours considérablement moins
élévée que celle du fichier lui-même, et on peut considérer que le temps
d\'accès au répertoire est négligeable comparé aux autres opérations.

Quiz
----

> -   Quelle est la différence entre un champ de type `varchar(25)` et
>     un champ de type `varchar(250)`?
>
>     ::: {.eqt}
>     stock3-1
>
>     A)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} Le premier occupe 10 fois
>         moins de place
>     B)  `C`{.interpreted-text role="eqt"} le système refusera de
>         stocker dans le premier une chaîne de plus de 25 octets
>     C)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} l\'entête de
>         l\'enregistrement sera plus volumineuse pour le second
>     :::
>
> -   Je représente l\'adresse d\'un enregistrement par son numéro de
>     bloc *B*, et son numéro interne au bloc *i* (schéma
>     d\'indirection, vu ci-dessus). Quelle réponse est vraie?
>
>     ::: {.eqt}
>     stock3-2
>
>     A)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} Je peux aller lire
>         directement l\'enregistrement sur le disque
>     B)  `C`{.interpreted-text role="eqt"} Je dois d\'abord lire le
>         bloc avant de trouver l\'enregistrement
>     C)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} L\'enregistrement est
>         toujours en position *i* dans le bloc
>     :::
>
> -   Un programmeur paresseux décide de simplifier la méthode
>     d\'insertion en insérant tous les nouveaux enregistrements dans le
>     premier bloc du fichier. On connaît donc l\'adresse du premier
>     bloc, qui ne change jamais, et on ne connaît que ça. Quelle
>     affirmation est vraie (en supposant que le système applique les
>     méthodes de stockage vues précédemment)?
>
>     ::: {.eqt}
>     stock3-3
>
>     A)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} Ca va coincer dès que le
>         premier bloc est plein
>     B)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} Ca va marcher, il faudra un,
>         ou au pire deux accès pour insérer un enregistrement
>     C)  `C`{.interpreted-text role="eqt"} Ca va marcher, mais le temps
>         d\'insertion devient proportionnel à la taille du fichier
>     D)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} Ca va marcher, mais le temps
>         d\'insertion devient imprévisible
>     :::
>
> > -   Autre méthode d\'insertion standard : on insère toujours dans le
> >     *dernier* bloc du fichier. On connaît donc l\'adresse du dernier
> >     bloc, qui change de temps en temps, et on ne connaît que ça
> >
> > > ::: {.eqt}
> > > stock3-4
> > >
> > > A)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} Ca va coincer dès que le
> > >     dernier bloc est plein
> > > B)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} Ca va marcher, le temps
> > >     d\'insertion est constant et le fichier et parfaitement rempli
> > > C)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} Ca va marcher, le temps
> > >     d\'insertion est proportionnel à la taille du fichier et le
> > >     fichier et parfaitement rempli
> > > D)  `C`{.interpreted-text role="eqt"} Ca va marcher, le temps
> > >     d\'insertion est constant mais le fichier peut contenir des
> > >     trous si on détruit des enregistrements
> > > :::
>
> -   Je veux que mon fichier soit trié sur un champ, par exemple
>     l\'année du film. Quelles affirmations sont vraies?
>
>     > ::: {.eqt}
>     > stock3-5
>     >
>     > A)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} Chaque insertion nécessite
>     >     le parcours de tout le fichier pour trouver le bon
>     >     emplacement
>     > B)  `C`{.interpreted-text role="eqt"} Quand un bloc est plein,
>     >     je peux appliquer la méthode de chaînage vue en cours
>     > C)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} Si je connais la valeur du
>     >     champ recherché (par exemple l\'année 1945), je peux y
>     >     accéder avec une lecture de bloc en moyenne
>     > D)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} Si je connais la valeur du
>     >     champ recherché (par exemple l\'année 1945), je peux y
>     >     accéder en parcourant tous les blocs
>     > :::
>
> -   Je veux stocker dans ma base, pour chaque film, son fichier vidéo
>     MP4. Je choisis de créer un champ de type `BIT VARYING` pour le
>     MP4. Quelle affirmation est vraie?
>
>     ::: {.eqt}
>     stock3-6
>
>     A)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} Je ne peux pas car la taille
>         d\'un enregistrement sera supérieure à celle d\'un bloc
>     B)  `C`{.interpreted-text role="eqt"} Cela va ralentir
>         considérablement le temps de parcours séquentiel de ma table
>     C)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} Je peux récupérer la vidéo
>         grâce à une simple requête SQL.
>     D)  `I`{.interpreted-text role="eqt"} Cela va améliorer mon *hit
>         ratio*
>     :::

Exercices
=========

> Nous avons une base de 3 Tos.
>
> > -   Quel est le temps minimal de lecture de la base complète sur un
> >     disque magnétique?
> > -   On veut lire 100 objets de 10 octets. Combien de temps cela
> >     prend-il s\'ils sont dispersés sur un disque?
> > -   Même question s\'ils sont en mémoire centrale
>
> ::: {.ifconfig}
> stock in (\'public\')
>
> ::: {.admonition}
> Correction
>
> Réponses:
>
> > -   On compte 100 Mo/s pour le débit d\'un disque. Il faut 10s pour
> >     1 Go, 10 000 s. pour 1 To et donc 30 000 s. pour 3 Tos. Soit
> >     plus de 8 heures\....
> > -   La taille des objets est négligeable, ce qui compte, ce sont les
> >     100 accès qui prennent (ordre de grandeur) 10 ms chacun. Soit 1
> >     seconde au total.
> > -   En mémoire RAM l\'ordre de grandeur d\'un accès est la
> >     nanoseconde. Les 100 objets sont lus en 1 millionième de
> >     seconde.
> :::
> :::
>
> On dispose d\'une base de 3 Go constituée d\'enregistrements dont la
> taille moyenne est 3 000 octets.
>
> > -   Combien de temps prend la lecture complète de cette base avec un
> >     *parcours séquentiel* ?
> > -   Combien de temps prend la lecture en effectuant une lecture
> >     physique aléatoire pour chaque enregistrement ?
>
> Vous pouvez prendre les valeurs du `tbl-memoires`{.interpreted-text
> role="numref"} pour les calculs.
>
> ::: {.ifconfig}
> stock in (\'public\')
>
> ::: {.admonition}
> Correction
>
> Réponses:
>
> > -   On compte 100 Mo/s pour le débit d\'un disque. Il faut 10s pour
> >     1 Go, donc 30 s pour lire 3 Go. C\'est loin d\'être négligeable.
> > -   L\'hypothèse d\'une lecture physique aléatoire pour chaque
> >     enregistrement est vraiment le pire des cas, peu vraisemblable
> >     en pratique grâce au *cache* et à diverses techniques
> >     d\'optimisation des accès. Dans notre fichier il y a $10^6$
> >     enregistrements, et en comptant 10 ms par accés, cela donnerait
> >     10 000 secondes, soit près de 3 heures. À comparer au 30 s du
> >     parcours séquentiel pour réaliser, même si les calculs sont
> >     approximatifs, l\'intérêt d\'un rangement compact.
> :::
> :::
>
> Le `perfdisque2`{.interpreted-text role="numref"} donne les
> spécifications partielles d\'un disque magnétique. Répondez aux
> questions suivantes.
>
> > -   Quelle est la capacité moyenne d\'une piste?, d\'un cylindre?
> >     d\'une surface? du disque?
> > -   Quel est le temps de latence maximal?
> > -   Quel est le temps de latence moyen?
> > -   Combien de temps faut-il pour transmettre le contenu d\'une
> >     piste et combien de rotations peut effectuer le disque pendant
> >     ce temps?
> >
> > ::: {#perfdisque2}
> >   -----------------------------------------------------------------------
> >   Caractéristique                Valeur
> >   ------------------------------ ----------------------------------------
> >   Taille d\'un secteur           512 octets
> >
> >   Nbre de plateaux               5
> >
> >   Nbre de têtes                  10
> >
> >   Nombre de secteurs             5 335 031 400,00
> >
> >   Nombre de cylindres            10 000
> >
> >   Nombre moyen de secteurs par   40 000
> >   piste                          
> >
> >   Temps de positionnement moyen  10 ms
> >
> >   Vitesse de rotation            7 400 rpm
> >
> >   Déplacement de piste à piste   0,5 ms
> >
> >   Débit moyen                    100 Mo / s
> >   -----------------------------------------------------------------------
> >
> >   : Un (vieux) disque magnétique
> > :::
>
> ::: {.ifconfig}
> stock in (\'public\')
>
> ::: {.admonition}
> Correction
>
> -   Capacité d\'une piste: $40\,000 \times 512 = 20\,480\,000$, soit
>     20 Mo
> -   Capacité d\'un cylindre: $20\,480\,000 \times 10 = 204\,800\,000$
> -   Capacité d\'une surface: $20\,480\,000 \times 10\,000 = 200G$
> -   Capacité du disque: 2 To
>
> Le temps de latence maximal est le temps pour une rotation complète.
> Ici on a $\frac{7400}{60}=123$ rotations par seconde, soit une
> rotation toutes les 1/123=8 ms. Le temps moyen est de 4 ms.
>
> Il faut donc transférer 20 Mo, ce qui prend 1/5 de seconde en tenant
> compte du débit maximal. En 500 millisecondes, on peut effectuer
> $\frac{500}{8}= 62$ rotations: le débit est clairement le facteur
> pénalisant dans cette hypothèse.
> :::
> :::
>
> Etant donné un disque contenant *C* cylindres, un temps de déplacement
> entre deux pistes adjacentes de *s* ms, donner la formule exprimant le
> temps de positionnement moyen. On décrira une demande de déplacement
> par une paire $[d, a]$ où *d* est la piste de départ et *a* la piste
> d\'arrivée, et on supposera que toutes les demandes possibles sont
> équiprobables.
>
> Attention, on ne peut pas considérer que les têtes se déplacent en
> moyenne de *C/2* pistes. C\'est vrai si la tête de lecture est au bord
> des plateaux ou de l\'axe, mais pas si elle est au milieu du plateau.
> Il faut commencer par exprimer le temps de positionnement moyen en
> fonction d\'une position de départ donnée, puis généraliser à
> l\'ensemble des positions de départ possibles.
>
> On pourra utiliser les deux formules suivantes:
>
> $$\Sigma_{i=1}^{n} (i) = \frac{n\times(n+1)}{2}$$
>
> et
>
> $$\Sigma_{i=1}^{n} (i^2) = \frac{n\times(n+1)\times(2n+1)}{6}$$
>
> et commencer par exprimer le nombre moyen de déplacements en supposant
> que les têtes de lecture sont en position *p*. Il restera alors à
> effectuer la moyenne de l\'expression obtenue, pour l\'ensemble des
> valeurs possibles de *p*.
>
> ::: {.ifconfig}
> stock in (\'public\')
>
> ::: {.admonition}
> Correction
>
> On commence par calculer le temps en supposant connue la position
> courante des têtes de lecture, *p*, avec $1 < p < C$. Le nombre moyen
> de déplacements à effectuer vers une piste *i* avec $1 \leq i < p$
> est,:
>
> $$\frac{1+2+\ldots + (p - 1)}{p - 1} = \frac{p \times (p -1)}{2 \times (p-1)} = \frac{p}{2}$$
>
> De même, le nombre moyen de déplacements à effectuer vers une piste
> *j* avec $p \leq j \leq C$ est:
>
> $$\frac{1+2+\ldots + (C - p - 1)}{C - p} = \frac{(C- p) \times  (C - p +1)}{2 \times (C -p)} = \frac{C - p}{2}$$
>
> Noter que pour $p = C/2$, le nombre moyen de déplacements, dans un
> sens ou dans l\'autre, est de $C/4$, alors que quand *p=1*, le temps
> de déplacement moyen est de $C/2$.
>
> Pour une position *p* donnée, la probabilité d\'aller en $i < p$ est
> *p/C*, et celle d\'aller en *j \> p* est $(C - p) / C$. On obtient
> donc le nombre de déplacements moyen pour une position *p*:
>
> $$\frac{p^2}{2 \times C} +  \frac{(C - p)^2}{2 \times C}$$
>
> Il reste à effectuer la moyenne de cette expression pour l\'ensemble
> des positions de départs possibles, ce qui donne .. math:
>
>     \frac{1}{C} \times \Sigma_{i=1}^C (\frac{i^2 + (C - i)^2}{2 \times C})
>     = \frac{1}{2\times C^2} \times 2 \times \Sigma_{i=1}^C (i^2)
>     = \frac{1}{C^2}  \times \frac{C \times (C+1) \times (2C+1)}{6} \approx \frac{C}{3}
>
> On en déduit que le nombre de déplacements moyen est de l\'ordre du
> tiers du nombre total de pistes (ou cylindres).
> :::
>
> Soit un disque de 5 000 cylindres tournant à 12 000 rotations par
> minute, avec un temps de déplacement entre deux pistes adjacentes égal
> à 0,002 ms et 500 secteurs de 512 octets par piste.
>
> Quel est le temps moyen de lecture d\'un bloc de 4,096 octets?
> Calculer indépendamment le délai de latence, de positionnement et le
> temps de transfert. NB: on sait par l\'exercice précédent que le
> nombre moyen de déplacements et 1/3 du nombre total de pistes.
>
> ::: {.ifconfig}
> stock in (\'public\')
>
> ::: {.admonition}
> Correction
>
> -   Temps de transfert (8/400 de rotation).
> -   Délai de latence,: 12000 rotations pour 60s, donc une rotation en
>     60/12000= 5 ms. Temps moyen de latence=2,5 ms.
> -   Temps moyen de positionnement,: environ 1/3 du temps total de
>     balayage du disque, soit $\frac{0,002 \times 5000}{3} \approx 3$
>     ms
> :::
> :::
> :::
>
> On considère un fichier de 1 Go et un cache de 100 Mo.
>
> > -   quel est le *hit ratio* en supposant que la probabilité de lire
> >     les blocs est uniforme?
> > -   même question, en supposant que 80% des lectures concernent 200
> >     Mo, les 20 % restant étant répartis uniformément sur 800 Mo?
> > -   avec l\'hypothèse précédente, jusqu\'à quelle taille de cache
> >     peut-on espérer une amélioration significative du *hit ratio*?
>
> Prenez l\'hypothèse que la stratégie de remplacement est de type LRU.
>
> ::: {.ifconfig}
> stock in (\'public\')
>
> ::: {.admonition}
> Correction
>
> -   Pour la première question le *hit ratio* est évidemment de 0,1: il
>     y a 10% de chances pour qu\'un bloc soit en mémoire au moment
>     d\'une lecture logique. Ce n\'est pas très bon\...
>
> -   Appelons *A* la partie de la base correspondant aux 200 Mo les
>     plus lus, et *B* le reste. On remarque tout d\'abord que, avec une
>     stratégie LRU, le *cache* contient 80% d\'enregistrements de *A*,
>     et 20% d\'enregistrements de *B*.
>
>     Si on fait une lecture d\'un enregistrement de *A*, le *hit ratio*
>     est de $\frac{80}{200}$. Pour *B*, le *hit ratio* est de
>     $\frac{20}{800}$. On pondère ces valeurs par la probabilité de
>     demander la lecture, respectivement, d\'un enregistrement *A* ou
>     *B*, soit:
>
>     $$0,8 \times   \frac{80}{200} + 0,2 \times \frac{20}{800} = 0,325$$
>
>     Ce qui est déjà mieux de que le 0,1 obtenu à la première question.
>     Il y a maintenant une chance sur trois de trouver un bloc dans le
>     *cache*. Le fait que le *cache* soit beaucoup plus petit que la
>     base ne suffit dont pas à prédire un *hit ratio* très défavorable:
>     tout dépend des accès.
>
> -   Jusqu\'où peut-on espérer une amélioration? Notons *C* la taille
>     du *cache*. La formule qui donne le *hit ratio* en fonction de *C*
>     est:
>
>     $$0,8 \times   \frac{Min(|A|, 0,8 \times C)}{200} + 0,2 \times \frac{Min(800, 0,2 \times C)}{800}$$
>
>     Le premier terme de l\'équation bénéficie rapidement d\'un
>     accroissement de *C*, jusqu\'à *C= 250*. Tout le fichier *A* sera
>     alors en mémoire. Ensuite, la petite amélioration du *hit ratio*
>     en fonction de *C* devient beaucoup plus faible.
>
>     On arrive à un *hit ratio* supérieur à 80%. Moralité: le rapport
>     des tailles entre la mémoire RAM et la base est une estimation
>     très grossière *hit ratio*. Il faut aussi savoir analyser les
>     accès à la base et les *hot spots*, les *points chauds* constitués
>     des données lues intensément.
> :::
>
> Soit la table de schéma suivant:
>
> ``` {.sql}
> create table Personne (id integer not null,
>           nom    varchar(40) not null,
>           prenom varchar(40) not null,
>           adresse varchar(70),
>           dateNaissance date)
> ```
>
> Cette table contient 300 000 enregistrements, stockés dans des blocs
> de taille 4 096 octets. Un enregistrement ne peut pas chevaucher deux
> blocs, et chaque bloc comprend un entête de 200 octets. On ignore
> l\'entête des enregistrements.
>
> -   Donner la taille maximale et la taille minimale d\'un
>     enregistrement. On suppose par la suite que tous les
>     enregistrements ont une taille maximale.
> -   Quel est le nombre maximal d\'enregistrements par bloc?
> -   Quelle est la taille du fichier?
> -   Quel est le temps moyen de recherche d\'un enregistrement si les
>     blocs sont distribués au hasard sur le disque.
> -   On suppose que le fichier est trié sur le nom. Quel est le temps
>     d\'une recherche dichotomique pour chercher une personne avec un
>     nom donné?
> :::
>
> ::: {.ifconfig}
> stock in (\'public\')
>
> ::: {.admonition}
> Correction
>
> -   Taille minimale,: 4 + 1 + 1 + 0 (null) + 0 (null). Taille
>     maximale: $4 + 41 + 41 + 71 + 8 = 165$.
> -   Espace disponible pour les enregistrements: 4096 - 200 = 3896.
>     Nombre max. d\'enregistrements par bloc:
>     $\lfloor 3\,896/165 \rfloor = 23$
> -   Taille du fichier: $\lceil 300\,000 / 23 \rceil = 13\,044$ blocs,
>     soit $13\,044 \times 4\,096 = 53$ Mo.
> -   Si les blocs sont distribués au hasard, il faut 10 ms pour lire
>     chaque bloc, et donc $13\,044 \times 10$ ms, ou 130 secondes, soit
>     plus de deux minutes!
> -   Avec une recherche par dichotomie, il faut $log_2(13\,044) = 13$
>     lectures de blocs, soit 130 ms au pire.
> :::
> :::

Atelier
=======

Cet atelier va proposer, tout au long des chapitres du cours, d\'étudier
le stockage et l\'optimisation d\'une même base de données. Le schéma
suivant, ainsi que ses statistiques, seront utilisés dans l\'ensemble
des exercices du cours.

> -   Cours (**Id\_Cours**, Id\_Enseignant, Intitule)
> -   Personne (**Id\_Personne**, Nom, Prenom, Annee\_Naissance)
> -   Salle (**Id\_Salle**, Localisation, Capacite)
> -   Reservation (**Id\_Salle, Id\_Cours, Date, heure\_debut,
>     heure\_fin**)

Voici la taille des différents types :

> -   Les identifiants (Id\_\...) et les nombres (ECTS, Capacite) sont
>     codés sur 4 octets,
> -   les dates, années et heures sur 4 octets,
> -   Nom, Prenom, Intitule, Localisation sur 50 octets

Et voici les statistiques sur le contenu de la base:

> -   2 200 tuples dans la table *Cours*,
> -   124 000 tuples *Personne* (Contenant enseignants et auditeurs),
> -   500 tuples *Salle* (Avec une capacite de 20 à 600),
> -   514 000 tuples *Reservation*.

Le paramétrage du serveur de données est le suivant:

> -   Taille d\'une adresse : 10 octets
> -   Le *cache* comprend 11 blocs en mémoire centrale,
> -   Un bloc fait 8 ko
> -   Un pourcentage d\'espace libre (PCTFREE) de 10% est laissé dans
>     chaque bloc
